% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Metoda nejmenších čtverců}
\begin{itemize}
	\item  použití zejména k filtrování dat
	\item rozlišujeme 2 základní druhy
	      \begin{itemize}
		      \item \underline{diskrétní aproximace:}
		            \begin{itemize}
			            \item [\(=\)] funkce je zadaná v diskrétních bodech \(x_{i}\) a hledáme diskrétní funkci z určité třídy funkcí tak, že \(\varphi_M\) minimalizuje funkcionál \[\boxed{\rho = \sum_{i=1}^{N} w_i[f(x_{i})-\varphi_M(x_{i})]^2}\]
		            \end{itemize}
		      \item \underline{spojitá aproximace:}
		            \begin{itemize}
			            \item [\(=\)] máme funkci zadanou na celém \(\left< a,b \right>\) a hledáme opět funkci \(\varphi_M\) minimalizující funkcionál \[\boxed{\rho = \int_a^b w(x)[f(x)-\varphi_M(x)]^2}\]
		            \end{itemize}
		      \item \(\varphi_M\) může být
		            \begin{itemize}
			            \item \underline{lineární:} \(\varphi_M(x) = \sum_{i}c_ig_i(x)\)\ldots zobecněný polynom, bázové funkce \(g_{i}(x)\) zadány
			            \item \underline{nelineární:} \(\varphi_M(x) = \varphi_M(x,c_1,c_2,\ldots,c_M)\)
		            \end{itemize}
		      \item \(w(x)\) je \underline{váhový faktor} \(\rightarrow\) umožňuje snížit váhu bodů s větší \(\sigma^2\) (viz. statistika)
		      \item [\underline{př.:}]
		            \begin{itemize}
			            \item chceme minimalizovat funkcionál \(\rho(a,b) = s_1^2 + s_2^2 + \ldots + s_n^2\), \(n\) bodů \([x_{i},y_{i}]\)
			            \item volme \(\uwave{\varphi(x) \coloneqq ax + b} \implies\) úloha \underline{minimalizace} \(\rho(a,b) = \sum_{i=1}^{n} [y_{i}-(ax_{i}+b)]^2 \)
			            \item minimum: \(\underline{\frac{\partial \rho}{\partial a} =0\land \frac{\partial \rho}{\partial b} =0}\)
			            \item [\(\implies\)] soustava LAR pro \(a,b\):
			                  \[
				                  \begin{aligned}
					                  a \sum_{i} x_{i}^2  + b \sum_{i} x_{i} & = \sum_{i} y_ix_i \\
					                  a \sum_{i} x_{i} + n\cdot b            & = \sum_{i} y_i
				                  \end{aligned}
				                  \quad\rightarrow\quad \begin{pmatrix}
					                  \circ & \circ \\
					                  \circ & \circ
				                  \end{pmatrix}\cdot
				                  \begin{pmatrix}
					                  a \\ b
				                  \end{pmatrix}=
				                  \begin{pmatrix}
					                  \sum_{i} y_{i}x_{i} \\
					                  \sum_{i} y_{i}
				                  \end{pmatrix}
			                  \]
		            \end{itemize}
		      \item volba základních funkcí \(g_i(x)\):
		            \begin{itemize}
			            \item \underline{polynomy:} \(g_i(x) \in \left\{ 1, x, \ldots, x^{M-1} \right\} \rightarrow\)  nevhodná pro vysoké \(M\)
			            \item \underline{ortogonální polynomy:} získáme Gramm-Schmidtovým ortogonalizačním procesem
			            \item \underline{trigonometrické polynomy:} ortogonální, viz. VYMA
		            \end{itemize}
	      \end{itemize}
\end{itemize}
